\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{hako}
\usepackage{emathAe}
\usepackage{showexample}

\begin{document}
\section{\cmd{bekutoru}, \cmd{beku}}
3回目は \cmd{bekutoru}(866回)です。似たコマンド \cmd{beku}(633回）も
併せて取り上げます。

\hakosyokika

\subsection{なぜ\cmd{bekutoru} か}
\LaTeX で矢印をつけたベクトル記号は\cmd{vec}コマンドが用意されています。
しかし，高校では始点と終点を並べた PQ などの上に矢印を乗せる表現が
よく用いられます。これは\cmd{vec}では矢印が短すぎます。

\begin{showEx}(.5,.44){\cmd{vec}}
$\vec{v}$はともかく，
$\vec{PQ}$はさまになりません。
\end{showEx}

えっ？ \cmd{overrightarrow}があるだろう，ですか。
そうですね。ところで

\begin{showEx}(.5,.44){\cmd{overrightarrow}}
$\overrightarrow{PQ}$では，
PQが数式イタリックになります。
ローマン体にするには，
$\overrightarrow{\text{QP}}$
などとする必要があります。さらに
$\overrightarrow{\text{Q}'\text{P}'}$
$\overrightarrow{%
  \text{P}_n\text{P}}_{n+1}$
は面倒になります。また，
\[ \overrightarrow{\text{OP}}
=\vec{p} \]
は，矢印の高さが不揃いです。
\end{showEx}

ということで，\cmd{bekutoru}, \cmd{beku}を提案しています。
\clearpage

\subsection{\cmd{bekutoru}}
\cmd{bekutoru}を用いると

\begin{showEx}(.5,.44){\cmd{bekutoru}}
与えられたベクトル\bekutoru{OP}と
点Aに対し
\[ \bekutoru{AB}=\bekutoru{OP}\]
となる点Bをとる。
\end{showEx}
簡潔に表現できます。また，\verb+\bekutoru{OP}+は
数式モードでも，テキストモードでもどちらでも使用できます。
また，矢印が`P'にかからないよう少し高くしてあります。

\subsection{\cmd{beku}}
\cmd{vec}を少し修正したものが\cmd{beku}です。
\begin{showEx}(.5,.44){\cmd{beku}}
\[ \vec{a}=\vec{b} \]
と
\[ \beku{a}=\beku{b} \]
\end{showEx}
を比較してください。\cmd{beku}を用いた方が矢印の高さが揃っています。

\subsection{矢線の高さ}
\cmd{bekutoru}, \cmd{beku}について，
矢線の高さを調整する必要に迫られることがあります。

\begin{showEx}(.5,.44){矢線の高さ}
\[ \bekutoru{OP}=\beku{p} \]
\end{showEx}
では，左辺の矢線の高さが少し高くなっています。
\cmd{bekutoru}(\cmd{beku})の矢線の高さを調整するコマンドが
\cmd{bekutorusityuu}(\cmd{bekusityuu})です。

\begin{showEx}(.5,.44){\cmd{bekutorusityuu}}
\bekutorusityuu{\mathstrut}
\bekusityuu{\mathstrut}
\[ \bekutoru{OP}=\beku{p} \]
\end{showEx}

\cmd{bekutoru}, \cmd{beku}の矢線の高さはデフォルトではそれぞれ
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\bekutorusityuu{\vrule height .9zh width 0pt}
\bekusityuu{\vphantom b}
\end{verbatim}
\end{jquote}
となっています。
\clearpage

\subsection{\cmd{bekutoru*}}
\cmd{bekutoru}の引数はテキストモードと仮定されています。
したがって点にプライム記号をつけたり，添え字をつけるのは面倒です。

\begin{showEx}(.5,.44){\cmd{bekutoru*}}
\bekutoru{AB$'$}
とするのは面倒です。そこで
\cmd{bekutoru*}というコマンドでは
  引数は数式モード
としてあります。
\[ \bekutoru*{AB'} \]
\end{showEx}

しかし，これでは`AB'がイタリックになってしまいます。
そこで，\textsf{emath}では，数式モード内で英大文字のみを
ローマン体にする環境\textsf{caprm}を用意しています。

\begin{showEx}(.5,.44){\cmd{bekutoru*}と\textsf{caprm}環境の併用}
\begin{caprm}
\sankaku{ABC}と\sankaku*{A'B'C'}において
\[ \bekutoru*{A'B'}=\bekutoru{AB},
~\bekutoru*{A'C'}=\bekutoru{AC} \]
が成り立つとき，．．．．．
\end{caprm}
\end{showEx}

問題全体を \textsf{caprm}環境内に記述してしまえばよろしかろう，
ということです。
\clearpage

\subsection{技術情報}
\cmd{beku}, \cmd{bekutoru}は，\textsf{emath.sty}で次のように定義されています。

\begin{boxnote}
\begin{verbatim}
% ベクトル(ベクトル p)
\def\beku@sityuu{\vphantom b}%            デフォルトの矢線の高さ
\def\bekusityuu#1{\def\beku@sityuu{#1}}
\newcommand{\beku}[1]{\ensuremath{\vec{\beku@sityuu #1}}}%

% ベクトル(ベクトルAB）
\def\bekutoru@sityuu{\vrule height .9zh width 0pt}% デフォルトの矢線の高さ
\newcommand{\bekutorusityuu}[1]{\def\bekutoru@sityuu{#1}}%
\def\bekutoru{\@ifstar{\bekutoru@m}{\bekutoru@t}}%
\def\bekutoru@t#1{\ensuremath{\displaystyle
    \overrightarrow{\text{#1}\bekutoru@sityuu}}}%
\def\bekutoru@m#1{\ensuremath{\displaystyle%
    \overrightarrow{#1\bekutoru@sityuu}}}%

\end{verbatim}
\end{boxnote}

デフォルトの矢線の高さを変更したい方は，上記のコメント部分2行を
ご自分のスタイルファイルにコピーし，適当な高さを指定してください。

\end{document}
